\documentclass[grad,numbers]{coppe}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{tikz}
\usepackage{bm}
\usepackage{subcaption}

\newcommand\m[1]{\begin{bmatrix}#1\end{bmatrix}} 
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}

\usetikzlibrary{shapes,arrows}
\tikzstyle{block} = [draw, fill=blue!20, rectangle, 
    minimum height=3em, minimum width=2em]
\tikzstyle{sum} = [draw, fill=blue!20, circle, node distance=1cm]
\tikzstyle{input} = [coordinate]
\tikzstyle{output} = [coordinate]   
\tikzstyle{pinstyle} = [pin edge={to-,thin,black}]

\tikzset{
block/.style = {draw, fill=white, rectangle, minimum height=3em, minimum width=3em},
tmp/.style  = {coordinate}, 
sum/.style= {draw, fill=white, circle, node distance=1cm},
input/.style = {coordinate},
output/.style= {coordinate},
pinstyle/.style = {pin edge={to-,thin,black}
}
}

\makelosymbols
\makeloabbreviations

\begin{document}
  \title{Interface e Controle de um Manipulador 4DOF com ROS e Qt}
  \foreigntitle{Thesis Title}
  \author{Luís Gustavo}{Oliveira Silva} 
  \advisor{Prof.}{Fernando Cesar Lizarralde}{}{}
  \advisor{Prof.}{Nome do Segundo Orienta dor}{Sobrenome}{Ph.D.}
  %\advisor{Prof.}{Nome do Terceiro Orientador}{Sobrenome}{D.Sc.}


  \examiner{Prof.}{Nome do Primeiro Examinador Sobrenome}{D.Sc.}
  \examiner{Prof.}{Nome do Segundo Examinador Sobrenome}{Ph.D.}
  \examiner{Prof.}{Nome do Terceiro Examinador Sobrenome}{D.Sc.}
  \examiner{Prof.}{Nome do Quarto  Examinador Sobrenome}{Ph.D.}
  \examiner{Prof.}{Nome do Quinto Examinador Sobrenome}{Ph.D.}
  \department{CONT}
  \date{01}{2017}

  \keyword{Primeira palavra-chave}
  \keyword{Segunda palavra-chave}
  \keyword{Terceira palavra-chave}
 
  \maketitle

  \frontmatter
  \include{dedic}
  \include{thanks}
  \include{resumo}
  \include{abstract}
  \tableofcontents
  \listoffigures
  \listoftables
  \printlosymbols 
  \printloabbreviations

  \mainmatter
  \include{chap01}
  \include{chap02}
  \include{chap03}
  \include{chap04}
  \include{chap05}
  \include{chap06}

  
  \backmatter
  \bibliographystyle{coppe-unsrt}
  \bibliography{thesis}

  \appendix
  \include{appenA}
\end{document}